
% Thesis Abstract -----------------------------------------------------

%\begin{abstractslong}    %uncommenting this line, gives a different abstract heading
\begin{resumen}           %this creates the heading for the abstract page

La caracterización y clasificación de texturas es un tópico ampliamente estudiado en la comunidad de procesamiento de imágenes. Las principales herramientas morfológicas de caracterización de texturas son la granulometría y la covarianza morfológica. Estas herramientas permiten obtener distribuciones de intensidad que son utilizadas como descriptores de textura. 
Para generar estas distribuciones se utiliza el volumen normalizado como un indicador de intensidad. En las imágenes a color en un espacio de color RGB, comúnmente el volumen normalizado de cada canal se calcula de manera independiente y finalmente es concatenado. Sin embargo este tipo de descriptor no expresa de manera explícita la alta correlación entre los canales. Con el fin de mejorar la capacidad discriminatoria del descriptor y aumentar los porcentajes de clasificación, en este trabajo se proponen  medidas intercanales que expresan la correlación entre pares de canales. Los descriptores resultantes están basados en el volumen normalizado concatenado a una medida intercanal. 
Se realizaron pruebas con las bases de datos de textura OutexTC13. Los resultados obtenidos en los porcentajes de clasificación utilizando la propuesta en OutexTC13 son mejores entre 6\% y el 10\%  con respecto al uso de únicamente el volumen normalizado así como del volumen concatenado a otras medidas de evaluación.

\keywordsESP{textura, caracterización, medidas intercanales RGB, morfología matemática}

\end{resumen}

